【職場無限】「人體神探」起薪2萬 醫務化驗師工作生死攸關

【職場無限】「人體神探」起薪2萬 醫務化驗師工作生死攸關

即時要聞

2017-12-04 07:00:14 HKT

近年傳染病層出不窮，醫務化驗師的工作猶如「神探」般抽絲剝繭，「偵緝」致病元兇，協助醫生對症下藥，可說是生死攸關的工作。目前，社會對醫務化驗需求日增，是繼中西醫、護士後，本港醫護人員中第三大團隊。

自小立志以科技改善人類健康的霍尚男（Dixon），中學畢業後入讀香港專業教育學院（IVE）生物醫學高級文憑課程，及後更完成相關科目的學士和碩士課程，現於政府部門任職副醫務化驗師。Dixon和IVE（沙田）應用科學系講師尹章權（尹Sir）和大家分享「人體神探」的工作和前景。

問：醫務化驗師的主要職責是甚麼？需具備甚麼條件？

Dixon：醫務化驗的工作大致分為血液學、組織病理學、臨床化學和醫療微生物學四大範疇，當中包括化驗血液、病人細胞組織、尿液和糞便樣本等；又會化驗細菌、病毒等。目的都是透過化驗了解病人狀況，如感染哪種疾病、是否有癌細胞、是否貧血、不同器官的情況等。

我現時主要負責化驗病人的體液及組織樣本，如痰、血液，尿液和脊髓液等，以了解病人的肝、腎功能、甲狀腺素和血糖等情況，當中亦涉及種菌的工作。我們會將資料交給醫生用作治療或預防疾病。

醫務化驗師的工作對治療十分重要，要求處事嚴謹，不能出錯，否則會影響醫生的判斷。因此，個性細心、謹慎、有條理及耐性的人士會較適合。曾有病人原本只是做一個普通身體檢查，但我透過分析病人的全血圖發現其白血球數量過多和形態有異，由此推斷他或患上血癌。我於是立即通知醫生，才可及早診斷和治療。

問：如何成為醫務化驗師？

尹Sir：若要成為醫務化驗師，IVE生物醫學高級文憑畢業生可選擇升讀本地或海外大學相關醫務化驗科學學士學位課程，再經醫務化驗師管理委員會批核有關申請，才可取得註冊醫務化驗師的資格。

去年有不少高級文憑畢業生選擇繼續升學，其餘投入職場的畢業生，可於醫療及保健機構、公私營醫院、政府部門等擔任醫務化驗所助理，或從事醫療及保健支援或相關的工作，包括生物醫學研究助理、品質控制、產品發展。選擇投身職場的畢業生，全部一畢業已獲聘。

Dixon：修畢IVE生物醫學高級文憑後，我於本地大學完成相關學士和碩士課程。及後於本地體檢及醫學集團擔任實驗室助理約半年，期間取得註冊醫務化驗師資格，現於政府部門擔任副醫務化驗師。

問：醫務化驗師的晉升前景如何？

尹Sir：公私營醫院、化驗室、政府部門等均有聘請醫務化驗師。畢業生再進修相關課程，並取得註冊醫務化驗師資格後，可在公營或私營機構擔任副醫務化驗師，起薪點約港幣2萬至3萬元。表現良好又累積一定工作經驗後，可晉升為醫務化驗師、高級醫務化驗師等。而近年社會處理的醫務化驗項目數量不斷增加，可見市場對相關人才需求甚殷。

問：學院如何裝備學生投身醫務化驗行業？

尹Sir：IVE近年引進不少貼近行業趨勢的先進教學設施及儀器，包括組織切片機和分子診斷儀器等，有助學生畢業後投身職場。而近年為配合行業需要，課程亦加入更多有關血液學和組織病理學的內容。

Dixon：在IVE讀書時，我獲安排到藥廠以兼職形式實習逾半年，擔任實驗室助理，測試藥物成份，有助我了解醫務化驗師的實際工作和實驗室的運作。
撰文：職業訓練局（VTC）
<蘋果>

撰文：職業訓練局（VTC）

ive>all